\begin{frame}{DRM und E-Books}
	\begin{itemize}
		\item Notwehr der Publizisten?
		\begin{itemize}
			\item Bindung von Geräten an einen Nutzer
			\item Lizensierung von Büchern an einen Nutzer
			\item Eigene Geräte können eigene Bücher ansehen
		\end{itemize}
		\item<2-> ...oder "`feuchter Traum"' der Publizisten?
		\begin{itemize}
			\item<2-> Geräte prüfen regelmäßig beim DRM-Server Legitimität des Zugriffs auf ein Buch
			\item<2-> Verleih von Büchern zwischen Nutzern
			\item<2-> Andere Geschäftsmodelle, z.B. Buchverleih
			\item<2-> "`Bestrafung"' von Lizenzübertretungen durch Deaktivieren des Zugriffs
			\item<2-> "`Rückruf"' von Inhalten (aus lizenzrechtlichen, politischen oder sonstigen Gründen)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{DRM und E-Books}
	\begin{block}{ }
		"`You cannot own an eBook. You can only license it."' \\
		--- Brit. Verleger
	\end{block}
\end{frame}


\newcommand{\cellyes}{\cellcolor{red}Ja}
\newcommand{\cellunknown}{\cellcolor{yellow}?}
\newcommand{\cellno}{\cellcolor{green}Nein}

\begin{frame}{Verschiedene DRM-Mechanismen}
	\begin{tabular}{lcccc}
	Verfolgbar/Trackbar & Kindle & Sony & iPad & Adobe \\
	Büchersuche & \cellunknown & \cellunknown & \cellyes & \cellno \\
	Buchkäufe & \cellyes & \cellno & \cellyes & \cellno \\
	Gelesenes Buch & \cellyes & \cellno & \cellno & \cellno \\
	Infos an Dritte & \cellyes & \cellyes & \cellyes & \cellno \\
	\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Und was, wenn...}
	\begin{itemize}
		\item ...ich mein System neu aufsetzen muß? Backups! Geräteaktivierung!
		\item ...der DRM-Server nicht erreichbar ist oder abgeschaltet wurde?
		\item ...ich mein E-Book ausleihen möchte?
		\item ...ich mein E-Book verkaufen will?
		\item ...ich Bücher zu "`brisanten"' Themen lese?
		\item ...aufgrund von Repressionen ein Buch verschwinden soll?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{DRM und E-Books}
	\begin{block}{Doctorow's First Law}
		"`Any time someone puts a lock on something that belongs to you, and won’t give you a key, they’re not doing it for your benefit."'
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{DRM mit Adobe Adept}
	\begin{itemize}
		\item Laut Prospekt: Bindung an User, Bindung an Gerät, Sicherung mit Passwort
		\item activation.xml (Oyo):
		\begin{itemize}
			\item Activation service: Service URL, Certificate, authentication certificate
			\item Credentials: User-ID, pkcs12-Key, license certificate, {\em private license key}, authentication certificate, username (Adobe ID)
			\item Activation token: Activation Service URL, Device-ID, User-ID, Signatur
			\item License service: License Service URL, Certificate
		\end{itemize}
		\item rights.xml (ePub):
		\begin{itemize}
			\item User-ID
			\item Resource-ID
			\item Device-ID
			\item Signature
			\item License Token
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{DRM mit Adobe Adept}
	\begin{itemize}
		\item Gängige Praxis: Bücher mit User-Schlüssel verschlüsselt
		\item Symmetrischer Schlüssel: In Private License Key enthalten
		\item Info über verwendete Chiffre: In encryption.xml vermerkt
	\end{itemize}
\end{frame}

% vim: ai ts=2 sw=2
